\documentclass{scrartcl}

%packages
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{parskip}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Octave, basicstyle=\footnotesize\tt, tabsize=8,
  breaklines=true, caption=\texttt\lstname, captionpos=b}
\DeclareFontShape{OT1}{cmtt}{bx}{n}
{<5><6><7><8><9><10><10.95><12><14.4><17.28><20.74><24.88>cmttb10}{}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\title{2.Projekt für Numerische Mathematik UE \\
Numerische Quadratur}
\date{\today}
\maketitle
\end{titlepage}

\section{Numerische Integration}

Anhand von 3 Verfahren soll ein Softwarepaket zur numerischen Integration bereitgestellt werden.\\

Wir haben hierfür die folgenden Grundverfahren implementiert:

\begin{itemize}
\item Newton-Cotes-Integration
\item Romberg-Verfahren
\item Gauss-Legendre-Integration
\end{itemize}

Anschließend haben wir versucht, eine sinnvolle Anwendung auf Teilintervallen zu finden.

\subsection{Newton-Cotes-Formeln}

\subsubsection{Prinzip}

Die Newton-Cotes-Formeln verwenden eine Approximation des Integranden durch Lagrangepolynome.

Für gegebene äquidistante Stützstellen $x_0, \dots x_n$ gilt:

\begin{align*}
\int_a^b f(x) dx \approx \int_a^b p_n(x) dx = (b-a) \cdot \sum_{i = 0}^n w_i \cdot f(x_i)
\end{align*}

mit 

\begin{align*}
w_i = \frac{1}{b-a} \int_a^b \prod _{j = 0, i \neq j}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j} dx
\end{align*}.

Die Koeffizienten lassen sich nach Skriptum Seite 188 (MATLAB-Beispiel) auch über ein lineares Gleichungssystem bestimmen.
Aus Effizienzgründen berechnen wir alle benutzten Koeffizienten vor.

Wegen der speziellen Wahl der Stützstellen integrieren die Quadraturformeln bei ungeradem n Polynome bis zum Grad n, bei geradem n sogar bis zum Grad n+1 exakt. Somit sind Quadraturformeln mit geradem n (also einer ungeraden Anzahl an Stützstellen) denen mit ungeradem n vorzuziehen. Wir verwenden in unserer Implementierung deshalb nur die mit gerade Grad.

\subsubsection{Fehlerabschätzung}

Betrachtet man den Verfahrensfehler bei $x_i = a + i* \frac{b-a}{n}$, so erhält man
\begin{align*}
E(f) &= \left|\int_a^b f(x) dx - \int_a^b p_n(x) dx \right| \\
     &=\left| \int_a^b (f(x) - p_n(x)) dx \right| \\
     &= \left|\int_a^b - \frac{f^{(n+1)}(\zeta)}{(n+1)!} \cdot \prod_{j = 0}^n (x-x_j) dx \right| \\
     &= \left|\frac{f^{(n+1)}(\zeta)}{(n+1)!} \int_a^b \prod_{j = 0}^n (x - a - i \cdot \frac{b-a}{n}) dx \right| \\
     &\leq \left| f^{(n+1)}\right|_{\infty} \cdot K
\end{align*}.

mit 
\begin{align*}
K = \frac{1}{(n+1)!} \cdot \left| \int_a^b \prod_{j = 0}^n (x - (a + i \cdot \frac{b-a}{n})) dx \right| 
\end{align*}

Diese a priori Abschätzung ist zur Laufzeit jedoch leider eher unbrauchbar. Wir verwenden stattdessen die relative Änderung des Ergebnisses. Ist diese zu klein, so wird abgebrochen.

\begin{align*}
F = \frac{p(n) - p(n-1)}{p(n)}
\end{align*}

\subsubsection{Implementierung}

Die Berechnung der Koeffizienten erfolgt nach:

\lstinputlisting{newton_cotes_weights.m}
 
Unsere Implementierung der Newton-Cotes-Quadratur sieht dann folgendermaßen aus:
 
\lstinputlisting{newton_cotes.m}

\subsection{Romberg-Quadratur}

\subsubsection{Prinzip}

Bei der Romberg-Quadratur wird von der summierten Trapezregel ausgegangen.
Wir wählen Schrittweite $h_n = \frac{b-a}{2^{n-1}}$

\begin{align*}
\int_a^b f(x) dx = \lim_{k \rightarrow \infty} I_{1,k}
\end{align*}

wobei 

\begin{align*}
I_{1,1} &= \frac{b-a}{2^n} \dot (f(b) + f(a))\\
I_{n,1} &= \frac{b-a}{2^n} \cdot \left( f(a) + f(b) + 2 \cdot \sum_{i = 1}^{2^{n-1}-1} f(a + \frac{i \cdot (b-a)}{2^{n-1}} \right)\\
I_{n,k} &= I_{n+1, k-1} + \dfrac{I_{n+1, k-1} - I_{n, k-1}}{2^{2 \cdot (k-1)}-1}
\end{align*}.

Das Schema kann also rekursiv nach dem Nevilleverfahren, welches wir in der speichersparenden Version (nur die Diagonale wird gespeichert) implementiert haben, berechnet werden.

\subsubsection{Fehlerabschätzung}

Will man den Fehler abschätzen, so erhält man man a priori eine Fehlerabschätzung, die von gewissen Ableitungsschranken abhängt. 

Da dies zur Programmlaufzeit nicht sinnvoll zu bestimmen ist, wurde hier ebenfalls die relative Änderung des berechneten Wertes bestimmt.

\begin{align*}
F = \frac{I_{1, n} - I_{1, n-1}}{I_{1,n}}
\end{align*}

\subsubsection{Implementierung}

Unser Quellcode sieht folgendermaßen aus:

\lstinputlisting{romberg.m}

\subsection{Gauß-Quadratur}

\subsubsection{Prinzip}

Hier werden die Gewichte und Stützstellen so gewählt, dass die Approximation optimal ist.

\begin{align*}
\int_a^b f(x) dx \approx \int_a^b g dx = (b-a) \cdot \sum_{i = 0}^n w_i \cdot f(x_i)
\end{align*}

Nach Satz 6.5 gilt folgendes:

\begin{itemize}
\item Die Gewichte $w_i$ erfüllen 
\begin{align*}
w_i = \int_a^b \prod _{j = 0, i \neq j}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j} dx
\end{align*}
\item Die Stützstellen sind genau die Nullstellen des n-ten Legendrepolynoms.
\end{itemize}

Diese sind von der Funktion unabhängig und können daher vorberechnet werden.

\subsubsection{Fehlerabschätzung}

Auch hier verwenden wir als Fehlerabschätzung die letzte relative Änderung:

\begin{align*}
F = \frac{Q_n - Q_{n-1}}{Q_n}
\end{align*}

\subsubsection{Implementierung}

\begin{itemize}

\item Berechnung der Gewichte

\lstinputlisting{legendre_gewichte.m}

\item Berechnung der Stützstellen

\lstinputlisting{legendre_roots.m}

\item Vorberechnung aller nötigen Daten

\lstinputlisting{gauss_arrays.m}

\item Grundimplementierung

\lstinputlisting{gauss.m}

\end{itemize}

\subsection{allgemeine Integration}

\subsubsection{Prinzip}

Unser Grundprinzip basiert auf einem \textit{divide and conquer} Prinzip:

Mit jedem Verfahren wird ein Testlauf gestartet und danach die Lage beurteilt.
Findet sich ein Verfahren, das ausreichende Genauigkeit erreicht, so wird überprüft, ob das Verfahren mit größter Genauigkeit auch ein Ergebnis liefert, das in den Fehlergrenzen der anderen Verfahren liegt. \\

Ist das der Fall, so gehen wir davon aus, dass bei keiner Integration ein Konvergenzproblem aufgetreten ist, und geben das gefundene Ergebnis zurück.

Im anderen Fall befinden wir das Ergebnis als unzureichend und wenden selbiges Verfahren auf je eine Hälfte des Intervalls an und finden das Integral als Summe der Teilintegrale bzw. die Fehlerschätzung durch ein mit den Integralwerten gewichtetes Mittel.\\

Erreicht kein Verfahren die gewünschte Genauigkeit, so wird ebenfalls rekursiv neu aufgerufen.\\

Außerdem wird das beste Verfahren als Endergebnis genommen, falls die Intervalllänge kleiner als die gewünschte Genauigkeit sein sollte.

\subsubsection{Implementierung}

Hierfür wurde folgender Code verwendet:

\lstinputlisting{NumInt.m}

\end{document}


